# Simplex Algorithmus

Wir untersuchen zunächst ein einfaches Problem, das graphisch gelöst werden kann:

max<sub>i</sub>miere z(x<sub>1</sub>,x<sub>2</sub>) = 3x<sub>1</sub> + 20x<sub>2</sub>

unter den NB:
- x<sub>1</sub>+2x<sub>2</sub> &le; 6
- 2x<sub>1</sub> + x<sub>2</sub> &le; 8
- x<sub>2</sub> &le; 2
- -x<sub>1</sub> + x<sub>2</sub> &le; 1

Graphische Lösung siehe Zettel

## Analytische Lösung

### Schritt 1

Man bringt das lineare Programm in Normalform. <br> Man führt bei **&le; Nebenbedingungen Schlupfvariablen** ein: *x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>, x<sub>3</sub>, x<sub>4</sub>, x<sub>5</sub>, x<sub>6</sub>*

Damit transformiert man Ungleichungen in Gleichungen: <br>
max<sub>i</sub>miere z(x<sub>1</sub>,x<sub>2</sub>) = 3x<sub>1</sub> + 20x<sub>2</sub> + 0x<sub>3</sub> + 0x<sub>4</sub> + 0x<sub>5</sub> + 0x<sub>6</sub>

**Nebenbedingungen:**
- x<sub>1</sub> + 2x<sub>2</sub> + x<sub>3</sub> = 6
- 2x<sub>1</sub> + x<sub>2</sub> + x<sub>4</sub> = 8
- x<sub>2</sub> + x<sub>5</sub> = 2
- x<sub>1</sub> + x<sub>2</sub> + x<sub>6</sub> = 1

Alle Schlupfvariablen müssen &ge; 0 sein <br> Schlupfvariablen haben die ökonomische Bedeutung Ressourcen, die für die Produktion nicht gebraucht werde

Siehe Matrizenzeichnung.

Das obige Gleichungssystem hat 4 Gleichungen und 6 Unbekannte.

*Suchen* einer Anfangslösung.

Da der Rang der Matrize A = 4 ist, müssen zwei Variablen 0 gesetzt werden: <br>*x<sub>1</sub> = 0, x<sub>2</sub> = 0, x<sub>3</sub> = 6, x<sub>4</sub> = 8, x<sub>5</sub> = 2, x<sub>6</sub> = 1*

Da alle x<sub>i</sub> &ge; 0 sind ist dies eine **zulässige Lösung**

**Basisvariablen:** x<sub>3</sub>, x<sub>4</sub>, x<sub>5</sub>, x<sub>6</sub><br>
**Nichtbasisvariablen:** x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>

Zielfunktionswert für diese Ausprägung:<br>
z(x<sub>0</sub>) = 3x<sub>1</sub> + 2x<sub>2</sub> + 0x<sub>3</sub> + 0x<sub>4</sub> + 0x<sub>5</sub> + 0x<sub>6</sub> = 0 <br>
&rArr; nichts produziert

Zielfunktion darf **nicht** von den Nichtbasisvariablen abhängen:<br>
z = 3x<sub>1</sub> + 2x<sub>2</sub> + 0 + ...

Die Zielfunktion erhält den höchsten Zuwachs bei einer Erhöhung von x<sub>1</sub> (3 * N ist mehr als 2 * N)

Wähle x<sub>1</sub> als neue Basisvariable:<br>
- x<sub>3</sub> = 6 - x<sub>1</sub> - 2x<sub>2</sub>
- x<sub>4</sub> = 8 - 2x<sub>1</sub> - x<sub>2</sub>
- x<sub>5</sub> = 2 - x<sub>2</sub>
- x<sub>6</sub> = 1 + x<sub>1</sub> - x<sub>2</sub>

**Falsch** wäre: x<sub>3</sub>...<br>
&rArr; x<sub>1</sub> = 6 - 2x<sub>2</sub> - x<sub>3</sub><br>
Einsetzen in die 2. Gleichung liefert: <br>
x<sub>4</sub> = 8 - 2(6 - 2x<sub>2</sub> - x<sub>3</sub>) - x<sub>2</sub><br>
= 8 - 12 + 4x<sub>2</sub> + 2x<sub>3</sub> - x<sub>2</sub><br>
= -4 + 3x<sub>2</sub> + 2x<sub>3</sub>

Bringt nicht weiter, da man x<sub>2</sub> = 0, x<sub>3</sub> = 0 setzen muss &rarr; x<sub>4</sub> &lt; 0 (**nicht zulässig**)

Möglichkeit 2: x<sub>4</sub>

x<sub>4</sub> = 8 - 2x<sub>1</sub> - x<sub>2</sub>

2x<sub>1</sub> = 8 - x<sub>2</sub> - x<sub>4</sub>

**x<sub>1</sub> = 4 - x<sub>2</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2**

&rArr; x<sub>3</sub> = 6 - 4 + x<sub>2</sub>/2 + x<sub>4</sub>/2<br>
= 2 - 3/2x<sub>2</sub> - x<sub>4</sub>/2

&rArr;

> Neue Basisvariablen: x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>, x<sub>5</sub>, x<sub>6</sub><br>
> Neue Nichtbasisvariablen: x<sub>2</sub>, x<sub>4</sub>

- x<sub>1</sub> = 4 - x<sub>2</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2
- x<sub>3</sub> = 2 - 3/2x<sub>2</sub> - 3/2x<sub>2</sub> + x<sub>4</sub>/2
- x<sub>5</sub> = 2 - x<sub>2</sub>
- x<sub>6</sub> = 5 - 3/2x<sub>2</sub> - x<sub>4</sub>/2

Kriterium für den Variablenwechsel. <br>
Altes Gleichungssystem war:

- x<sub>3</sub> = 6 - x<sub>1</sub> - 2x<sub>2</sub>
- x<sub>4</sub> = 8 - 2x<sub>1</sub> - x<sub>2</sub>
- x<sub>5</sub> = 2 - x<sub>2</sub>
- x<sub>6</sub> = 1 + x<sub>1</sub> - x<sub>2</sub>

Man nimmt Wert ohne X geteilt durch Multiplikator von x<sub>1</sub> und arbeitet dann mit der Gleichung, die das niedrigste Ergebnis hat. <br> (6/1, 8/2, 2/1, 1/1)

Neue Zielfunktion: <br>
z = 3x<sub>1</sub> + 3x<sub>2</sub>; x<sub>1</sub>= 4 - x<sub>2</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2<br>
&rarr; = 3(4 - x<sub>2</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2) + 2x<sub>2</sub><br>
&rarr; = 12 + 0,5x<sub>2</sub> - 3/4x<sub>4</sub>

&rArr; z(x) = **12**

## Schritt 2

>z = 12 + 0,5x<sub>2</sub> - 3/4x<sub>4</sub>

 Da die Zielfunktion nach dem ersten Iterationsschritt noch von 0,5x<sub>2</sub> abhängt, **kann sie verbessert werden**<br>&rArr; x<sub>2</sub> wird neue Basisvariable

 - x<sub>1</sub> = 4 - x<sub>2</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2
 - x<sub>3</sub> = 2 - 3/2x<sub>2</sub> + x<sub>4</sub>/2
 - x<sub>5</sub> = 2 - x<sub>2</sub>
 - x<sub>6</sub> = 5 - 3/2x<sub>2</sub> - x<sub>4</sub>/2

&rarr; wieder bei allen Gleichungen Wert ohne x durch Multiplikator von x<sub>2</sub>. Man nimmt also **x<sub>3</sub> als neue Nichtbasisvariable**.

3/2x<sub>2</sub> = 2 - x<sub>3</sub> + x<sub>4</sub><br>
**x<sub>2</sub> = 4/3 - 2/3x<sub>3</sub>  + 1/3x<sub>4</sub>**

- x<sub>1</sub> = 4 - 1/2(4/3 - 2/3x<sub>3</sub>  + 1/3x<sub>4</sub>) - x<sub>4</sub>/2<br>
  = 10/3 + 1/3x<sub>3</sub> - 1/6x<sub>4</sub> - x<sub>4</sub>/2<br>
  = 10/3 + 1/3x<sub>3</sub> - 2/3x<sub>4</sub>
- x<sub>5</sub> = 2 - 4/3 - 2/3x<sub>3</sub>  - 1/3x<sub>4</sub><br>
  = 2 - 2/3 + 2/3x<sub>3</sub> - 1/3x<sub>4</sub><br>
- x<sub>6</sub> = 5 - 3/2(4/3 - 2/3x<sub>3</sub> + 1/3x<sub>4</sub>) - x<sub>4</sub>/2<br>
  = 5 - 2 + x<sub>3</sub> - x<sub>4</sub>/2 - x<sub>4</sub>/2

&rArr; Ende zweiter Simplex Schritt

>Neue Basisvariablen: x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>, x<sub>5</sub>, x<sub>6</sub><br>
> Neue Nichtbasisvariablen: x<sub>3</sub>, x<sub>4</sub>

- x<sub>1</sub> = 10/3 + x<sub>3</sub>/3 - 2x<sub>4</sub>/3
- x<sub>2</sub> = 4/3 - 2/3x<sub>3</sub> + x<sub>4</sub>/3
- x<sub>5</sub> =

## Schritt 3

z = 12 + 1/2x<sub>2</sub> - 3/4x<sub>4</sub> <br>
&rarr; = 12,6667 - 1/3x<sub>3</sub> - 4/3x<sub>4</sub>

z(x<sub>2</sub>) = 12.6667 = 12 2/3

da bei beiden x-en ein Minus vorsteht geht es jetzt nicht mehr weiter.

x<sub>1</sub> = 10/3; x<sub>2</sub> = 4/3; z(x) = 12 2/3

## Übung

Lösen Sie das folgende Programm analytisch:

z(x<sub>1</sub>, x<sub>2</sub>) = 10x<sub>1</sub> + 20x<sub>2</sub>

- x<sub>1</sub> + x<sub>2</sub> &le; 100
- 6x<sub>1</sub> + 9x<sub>2</sub> &le; 720
- x<sub>2</sub> &le; 60
